\setlength{\parindent}{0ex}
\subsection{Movimiento}
En este apartado veremos un repaso de los movimientos más básicos.


\subsubsection{MRU y MRUA}

Partiendo de la \textit{\(2^a\) Ley de Newton}, sabemos que la Fuerza es igual a la masa por su aceleración:
\[\vec{F} = m\vec{a}\]
Podemos descomponer la fuerza en sus componentes horizontales y verticales:
\[
        \vec{F_{x}}=\frac{\partial^{2}\vec{x}}{\partial{t}}m
        \to
        m\frac{\partial^2 \vec{x}}{\partial t} = 0
        \Leftrightarrow
        \frac{\partial^2{\vec{x}}}{\partial{t}} = 0
\]
\[
        \vec{F_{y}}=F_{y}\hat{\jmath}
        \to
        \vec{F_y} = m\frac{\partial\vec{v}}{\partial t}\Leftrightarrow
        \frac{\vec{F_y}}{m} = \vec{a_y}
\]
Es decir, cuando \(\vec{F_x}\) = 0N, \(\vec{a}=0\)m/\(s^2\), por lo que la velocidad es constante, \(\vec{v}=cte\), solo si \(\vec{F_y}\neq 0\)N y \(\vec{a_y} = \vec{a} = \frac{\vec{F_y}}{m}=cte\).\par \vspace{0.5cm} Sabiendo esto y las expresiones de la aceleración y la velocidad, podemos definir las expresiones del \textbf{MRU} y \textbf{MRUA}: \par \vspace{0.5cm} \hspace{5cm}
\( \vec{a} = \frac{\partial \vec{v} }{\partial t}\) Y \( \vec{v} = \frac{\partial \vec{x} }{\partial t}\) \par \vspace{0.5cm} Obtenemos:
\[
        \int_{0}^{t}{\vec{a}\hspace{1mm}\partial{t}} = \int_{0}\partial{t}
        \to
        \boxed{\vec{v} = \vec{v_o} + \vec{a}t}
\]
\[
        \int_{0}^{t}{\vec{v}\hspace{1mm}\partial{t}} = \int_{0}{\partial{\vec{x}}}
        \to
        \boxed{\vec{x} = \vec{x_o} + \vec{v_0}t}
\]
\hspace{1.1cm} Si \( \vec{v} = \vec{v_o} + \vec{a}t\)
y
\( \vec{a} = cte \to\) \fbox{\(\vec{x} = \vec{x_o} + \vec{v_0}t + \frac{\vec{a}t^2}{2}\)}
\vspace{5cm}
\subsubsection{MCU y MCUA}
\input{src/figures/mcu} \par
El \textbf{MCU} o Movimiento Circular Uniforme, se genera en las rotaciones de un cuerpo respecto a un punto \(p\).
Podemos analizar la posición de un punto cualquiera, en función de las componentes horizontales y verticales:
\[
        \boxed{\vec{P}(t)=(\vec{x}(t),\vec{y}(t))=R(\cos{\theta}\vec{\imath} + \sin{\theta}\vec{\jmath})}
\]
Sabemos que el modulo de \(\vec{P}(t)\) es lo mismo que: \(\left | \vec{P} \right | = R\) y que al derivar un angulo cualquiera en función del tiempo, obtenemos la velocidad angular por unidad de tiempo: \[
        \frac{\partial \theta}{\partial t} = \frac{v}{R}t = wt\
\]
Por lo tanto, podemos concluir con lo siguiente
\[
        \vec{v} =\frac{\partial \vec{P}}{\partial t} =R \hspace{1.35mm} (w\cos{\theta}\vec{\jmath} - w\sin{\theta}\vec{\imath}\hspace{1mm})  = \boxed{Rw \hspace{1.35mm} (\cos{\theta}\vec{\jmath} - \sin{\theta}\vec{\imath}\hspace{1mm})}
\]
Y que el modulo de la velocidad es constante:
\[
        \left | \vec{v} \right | = wR = cte
\]
Evidentemente podemos calcular a partir de la velocidad, el vector aceleración:
\[
        \vec{a} =\frac{\partial \vec{v}}{\partial t} = -Rw^2 \hspace{1.35mm}(\cos{\theta}\vec{\imath} + \sin{\theta}\vec{\jmath}\hspace{1mm}) \hspace{1.35mm}= \boxed{-w^{2}\vec{P}}
\]
De esta expresón podemos deducir que \underline{el vector \(\vec{a}\) es Antiparalelo a \(\vec{P}(t)\)} y el modulo de la aceleración es \fbox{\(\left | \vec{a} \right |=\frac{v^2}{R}\)}
\vspace{5cm}
\subsection{Vectores}

Aquí aparecerán las operaciones y transformaciones más relevantes: \par
\hspace{0.5cm}
