\subsection{Fuerza Magnética}
\begin{tikzpicture}
        \draw [->] (0,0) -- (0,2) node[left = 1]{\(\vec{F_m}\)};
        \draw [->](0,0) -- (2,0) node[above = 1]{\(\vec{B}\)};
        \draw [->] (0,0,0) -- (1.7,0,1.5) node[above = -20]{\(\vec{v}\)};
\end{tikzpicture}
\newline
 La fuerza magnética actua sobre las cargas en movimiento y se define, para una carga en movimiento como:
\[
        \boxed{\vec{F_m} = q\hspace{2mm} \vec{v} \times \vec{B}}
\]
 \(\bm{\vec{F_m}}\) es perpendicular \(\bm{\perp}\) a \(\bm{\vec{B}}\) y a \(\bm{\vec{v}}\) y siempre irá en el sentido que indique la carga, la velocidad y el campo, por lo que la Fuerza magnética es proporcional a la carga, el campo y a la velocidad.
\\
Algunas propiedades que nos vendrán bien a la hora de calcular son las siguientes, respecto al producto vectorial:
\begin{enumerate}
        \item \(\bm{\hat{\imath} \times \hat{\imath} = 0}\) Y lo mismo ocurre para cualquier otra combinación.
        \item \(\bm{\hat{\imath}\times \hat{\jmath} = \hat{k}}\), \(\bm{\hat{\jmath}\times\hat{k}=\hat{\imath}}\),\(\bm{\hat{\imath}\times\hat{k}=\hat{\jmath}}\).
        \item \(\bm{\vec{v} \times \vec{B} = - \vec{B} \times \vec{v}}\)
        \item El modulo es \(\bm{\left | \vec{v} \right |\left | \vec{B} \right |\sin{\alpha}}\).
        \item La dirección, es la perpendicular entre \(\vec{v}\) y\(\vec{B}\).
        \item El sentido viene indicado por la regla de la mano derecha.
\end{enumerate}
 Además consideraremos \(\bm{\bigotimes}\) para cuando el campo vaya hacia dentro del papel y \(\bm{\bigodot}\) cuando sea hacia fuera.
\subsubsection{Conservación de la Energía, Trabajo y Movimiento}
 La Fuerza Magnética no es una fuerza conservativa por lo que la energía requerida para mover un cuerpo, en un caso inicial, una carga entre dos puntos, depende de su trayectoria.
\[
        W_{1 \rightarrow 2}= \int^2_1\vec{F}\hspace{2mm}\mathrm{d}\vec{r} \hspace{1mm}=\hspace{1mm} q\int^2_1\vec{v}\times\vec{B}\hspace{2mm}\mathrm{d}\vec{r}\hspace{1mm}=\hspace{1mm}0 \textnormal{J}
\]
 De esta expresión podemos sacar varias conclusiones:
\begin{itemize}
        \item Al ser el trabajo nulo, \(\bm{\Delta E_c = 0} \hspace{2mm}\bm{\Rightarrow}\hspace{2mm}\bm{\vec{v}=cte} \hspace{2mm}\bm{\textnormal{\&}}\hspace{2mm} \bm{\vec{v}\times\vec{B}\perp\mathrm{d}\vec{r}}\)
        \item Por esta misma razón la fuerza no puede ser nula, por lo que la aceleración tampoco y por ende, la velocidad tampoco \(\bm{\vec{F}\not =0 \Rightarrow\vec{a}\not=0\Rightarrow\frac{\mathrm{d}\vec{v}}{\mathrm{d}t} \not=0}\).
        \item \(\bm{\vec{F_m} = \vec{F_\tau}+\vec{F_n}}\) La fuerza magnética es la suma de sus componentes normal \(\bm{\vec{F_n}}\) y tangencial \(\bm{\vec{F_\tau}}\).
        \item El movimiento de un cuerpo afectado por el \(\bm{\vec{B}}\) es variable y complejo, por eso solo estudiamos casos específicos, por ejemplo en el caso de un Helicoidal, el campo tiene una forma de cuello de botella y no lo estudiaremos, pero el resto, en casi todos los casos que veremos, se moverán a favor de \(\bm{\vec{B}}\).
\end{itemize}
 Si consideramos solamente la fuerza tangencial \(\bm{\vec{F_{\tau}}=0}\) podemos obtener una expresión con la cual calcular la velocidad con la que gira la particula y el radio de la circunferencia con la que gira:
\[
        \vec{F_m} = \vec{F_n}
\]
\[
        q\hspace{2mm} \vec{v} \times \vec{B} \hspace{1mm} = \hspace{1mm} m\vec{a}
\]
\[
        q\left | \vec{v} \right |\left | \vec{B} \right |\sin{\alpha} \hspace{1mm} = \hspace{1mm} m\frac{\left | \vec{v} \right |^2}{R}
\]
\[
        \boxed{v = \frac{qBR}{m}\sin{\alpha}}
\]
Siendo \(\bm{R}\) el radio de la circunferencia y \(\bm{\vec{v}}\) la velocidad normal.
\subsection{Ley de Lorentz}
 Esta es una expresión bastante simple que relaciona la fuerza magnética y la electrostática:
\[
        \boxed{\bm{\vec{F_T} =\vec{F_m} + \vec{F_e} =q(\vec{E} + \vec{v}\times\vec{B})}}
\]
\subsubsection{Selector de Velocidades}
\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
        \begin{tikzpicture}
                \draw [] (0,0) -- (4,0) node[above = 1]{\(\bm{+}\)};
                \draw [] (0,-2) -- (4,-2)node[above = -20]{\(\bm{-}\)};
                \draw [->] (0,-.5) -- (.75,-.5) node[above = 1]{\(\vec{v}\)};
                \draw [->] (1,0) -- (1,-1.75) node[right = 1]{\(\vec{B}\)};
                \draw [->] (0.3,-1) -- (0.3,-1.7) node[right = 1]{\(\vec{F_e}\)};
        \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
 Este es un caso muy particular para aplicar la Ley de Lorentz. Al tener un espacio donde actúan la fuerza magnética y la eléctrica, e introducimos una carga con cierta velocidad podemos concluir en lo siguiente:
\[
        \vec{F_{\tau}}=0
\]
\[
        \boxed{\vec{F_m} = -\vec{F_e}}
\]
Son la misma fuerza, pero en sentidos opuestos
\subsection{Fuerza Magnética en un hilo conductor}
\[
        \boxed{\vec{F_m} = I \hspace{2mm}\vec{l}\times\vec{B}}
\]
No nos interesa saber como llegar a esta expresión, ya que hay que trabajar con la Densidad de Carga y la definición de Intensidad, por lo que no se explicará, en un principio en este documento.
\subsection{Espira}
 Si consideramos una espira rectangular, con un \(\bm{\vec{B}\perp\vec{S}}\) de la espira, y hacia dentro \(\bm{\bigotimes}\) la Fuerza magnética será la misma en aquellos lados con la misma longitud.
\\
Con esta premisa, podemos ser capaces de calcular el \underline{momento magnético} que nos indica la fuerza necesaria para mantener en equilibrio, o desplazar la espira de un punto en equilibrio a uno inestable.
\[
        \vec{M} \hspace{1mm} = \hspace{1mm} \vec{m}\times\vec{B} \hspace{1mm} = \hspace{1mm} \boxed{IN \hspace{2mm} \vec{S} \times \vec{B}}
\]
Esta expresión nos dice dos cosas, la primera y más importante es que el momento está afectado por la orientación del campo y el de la superficie de la espira. Para que estén en equilibrio, el campo y la superficie deben de ser \textbf{paralelos} entre si, no \textbf{antiparalelos}, es decir, que aunque el ángulo entre ambos sea cero, tienen sentidos opuestos.
\\
La segunda, es que el sentido de la corriente, y por ende la dirección del vector superficie \(\bm{\vec{S}}\) va en función de la corriente, aplicando la regla de la mano derecha. %TODO Añadir un esquema de la espira%
\subsection{Ley de Biot y Savart}
 Si consideramos un conductor, indefinidamente largo y sin una forma definida, por el que circula corriente, definitivamente podemos calcular el campo magnético de la figura en cualquier punto de esta:
\[
        \boxed{\vec{B}(P) \hspace{1mm}= \hspace{1mm}\int_{S} I\hspace{1mm}\frac{\mathrm{d}\vec{l}\times\vec{r}}{\left | \vec{r} \right |^3}\hspace{2mm}\frac{\mu_{\textnormal{o}}}{4\pi} \hspace{5mm}\textnormal{\textbf{[T]}}}
\]
 Podemos observar que esta integral, puede llegar a ser muy complicada de calcular, y solo se recurrirá a ella en casos de extrema simetría.\\
El campo magnétostático se mide en Teslas \textbf{T}, que equivalen a \(\mathbf{10^4}\) Gauss, \textbf{G}.
\subsubsection{Espira Circular}
\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
        \begin{tikzpicture}
                \draw (0,0) ellipse (2cm and 1cm);
                \draw[ dotted] (2,0) -- (0,1.5) node[above = -12, right= 30] {\(\mathbf{\mathrm{d}\vec{B}}\)} node[ above = -50, right=50] {\(\mathbf{I\mathrm{d}\vec{l}}\)};
                \draw[dotted] (-2,0) -- (0,1.5) node[left = 40, above = -20] {\(\mathbf{\mathrm{d}\vec{B}}\)} node[ above = -50, left=55] {\(\mathbf{I\mathrm{d}\vec{l}}\)};
                \draw[->] (0,0) -- (0,1.8) node[above = -40, left= 2] {\textbf{z}};
        \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
 Este es un caso muy específico donde veremos el cálculo del campo magnetostático usando la \underline{Ley de Biot y Savart}
\[
        \mathrm{d}\vec{B_z}\hspace{1mm}=\hspace{1mm}\left | \mathrm{d}B \right |\cos{\alpha}\hspace{1mm}\hat{k} \hspace{1mm}=\hspace{1mm} I\hspace{1mm}\sin{\frac{\pi}{2}}\hspace{2mm}\frac{\mu_{\textnormal{o}}}{4\pi} \frac{\left | R \right  |r}{R^{3/2}R}\hspace{1mm}=\hspace{1mm}\frac{\mu_{\textnormal{o}}rI\mathrm{d}l}{4\pi(r^2+z^2)^{3/2}}
\]
 Siendo \(\mathbf{R}\) el diametro de la espira, \(\mathbf{r}\) el radio de la espira y \(\mathbf{z}\) la altura del punto a calcular.
\[
        \boxed{B_z \hspace{1mm} = \hspace{1mm}\int \hspace{1mm} \mathrm{d}B_z = \frac{Ir^2\mu_{\textnormal{o}}}{2(r^2+z^2)^{3/2}}}
\]
\subsection{Ley de Ampere}
 Esta ley es otra de las formas para calcular el campo magnetostático de un cuerpo, sabiendo que el campo es siempre circular, y está encerrado en líneas cerradas, podemos deducir que:
\[
        \boxed{\oint \vec{B}\mathrm{d}\vec{l} = I\mu_{\textnormal{o}}} \hspace{.5cm} \propto \hspace{.5cm} \oint \vec{E}\mathrm{d}\vec{S} = \frac{Q_\textnormal{int}}{\epsilon_o}
\]
 Podemos observar que la Ley de Gauss es la ''equivalente'' a la Ley de Ampere.
\subsubsection{Solenoide}
 El campo entra y sale del solenoide, por lo que habrá unos puntos con un campo magnético entrante y otro saliente, el resto se anularan:
\[
        \boxed{B \hspace{1mm}=\hspace{1mm} \frac{\mu_{\textnormal{o}}IN}{l}\hspace{2mm}\Rightarrow \hspace{2mm}\vec{B}\hspace{1mm}=\hspace{1mm}\mu_\textnormal{o}In \hspace{1.5mm}\hat{n}}\]
Siendo \(\mathbf{l}\) la longitud del solenoide. y \(\mathbf{n}\) el cociente entre el número de espiras y la longitud \(\mathbf{N/l}\).
\subsection{Fuerza entre dos hilos infinitamente largos y paralelos}
El sentido del campo va en función de como circule la corriente, si la corriente se mueve hacia arriba, el sentido será antihorario, y viceversa.
\[
        \boxed{F_{1\rightarrow 2} \hspace{1mm} = \hspace{1mm} I_2\vec{l_2} \times\vec{B_1}}
\]
 Aquí calculamos la fuerza magnética que se genera en el conductor 2 por el conductor 1.
\[
        \boxed{F_{2\rightarrow 1} \hspace{1mm} = \hspace{1mm} I_1\vec{l_1} \times\vec{B_2}}
\]
 Aquí calculamos la fuerza magnética que se genera en el conductor 1 por el conductor 2.
\[
        \boxed{B_n \hspace{1mm} = \hspace{1mm}\hat{l_n}\times\hat{R}\hspace{2mm}\frac{\mu_{\textnormal{o}}I_n}{2\pi d}}
\]
 Podemos ver que \(\mathbf{\hat{R}}\) es la distancia al punto, como un vector unitario y \(\mathbf{\hat{l_n}}\) será el sentido del cable.