\subsection{Introducción}
 Debemos considerar que \underline{derivabilidad} no es lo mismo que la \underline{diferenciabilidad}, y que trabajaremos con funciones reales, de dos variables, aunque se puede trabajar con \(n\) variables.
\subsection{Limite con dos variables}
 Existen infinitas direcciones para una función de \(n\) variables, solo en el caso de que exista el limite de esa función en un punto \(P(x_0,y_0)\), considerando dos variables. Vamos a estudiar 3 casos, en caso de comprobar que la función no es continua o no tiene limite, diremos que la función \(f\) no tiene dirección en ese sentido, pero se podría analizar usando la definición de límite.
\begin{itemize}
        \item \(y = mx\)
        \item \(y = mx^2\)
        \item \(y = \sqrt{x}\)
\end{itemize}
 Sustituiremos el valor de \(y\) en el límite por estas suposiciones.
\subsubsection{Continuidad}
 Al igual que con las funciones de una variable, para que sea continua en un punto, esta debe existir en un punto concreto y su límite existir también, valiendo lo mismo.
\[
        \boxed{\exists \lim_{(x,y) \rightarrow  (x_0,y_0)}f(x,y) = f(x_0,y_0)}
\]
\subsection{Diferenciabilidad}
 Denominamos a las derivadas en funciones de más de una variable, a diferenciabilidad, y se basan en el mismo principio que las derivadas:
\[
        \frac{\partial f(x,y)}{\partial x} =D_1 \hspace{.5cm}\Rightarrow  \hspace{.5cm}\lim_{h\rightarrow k} \frac{f(x_0+h,y)-f(x_0,y_0)}{h}
\]
\[
        \frac{\partial f(x,y)}{\partial y} =D_2 \hspace{.5cm}\Rightarrow  \hspace{.5cm}\lim_{h\rightarrow k} \frac{f(x,y_0+h)-f(x_0,y_0)}{h}
\]
\subsubsection{Primer Orden}
 Las denominamos así a las diferenciales que se calculan por cada variable, con la función inicial
\subsubsection{Segundo Orden}
 Las denominamos así a las diferenciales que se calculan por cada variable, con las funciones generadas por la derivada de Primer Orden. \par Y así hasta el infinito.
\subsubsection{Diferenciales Cruzadas}
 Las denominamos así cuando las derivadas de segundo orden son las mismas, debido a la indiferenciabilidad de la variable.
\subsection{Diferenciabilidad en un punto}
 Para que sea diferenciable en un punto, la función debe de poderse ``derivar'' por cada una de sus variables y se debe de poder calcular por definición, si no, no es diferenciable.
\subsection{Vector Gradiente}
\[
        \boxed{\nabla f(x,y)_{{(x=x_0, y=y_0)}} = \Big(\frac{\partial f(x_0,y_0)}{\partial x},\frac{\partial f(x_0,y_0)}{\partial y}\Big)}
\]
 Define la dirección de mayor crecimiento de la pendiente en un punto concreto.
\subsection{Derivada Direccional}
 Diremos que por cada vector unitario \(\hat{u} = (u_x,u_y)\) y una constante \(\lambda\)
\[
        \frac{\partial f(x,y)}{\partial x} = \lim_{\lambda\rightarrow 0} \frac{f(x_0+\lambda \hat{u_x}, y_0 + \lambda \hat{u_y})-f(x_0,y_0)}{\lambda}
\]
\[
        Df_{\hat{u}} = \nabla f \vec{u}
\]
 Estudiar la variacion que experimenta una función cuando modificamos una variables en un proporción, es decir, la pendiente de la curva de la función en un punto con la dirección del vector, nos indicará si la recta corta en \(z=0\) al plano.
\subsection{Condición Suficiente de Diferenciabilidad}
 Si consideramos una esfera de actuación y un punto en el plano de los números reales, podemos afirmar:
\begin{itemize}
        \item \(f(x,y)\) es diferenciable para \(x\) e \(y\)
        \item \(\frac{\partial f(x,y)}{\partial x} \) y \(\frac{\partial f(x,y)}{\partial y} \) es continua en un punto cualquiera.
\end{itemize}
\subsection{Condición Necesaria de Diferenciabilidad}
 Asumiendo que la función es diferenciable en un punto, entonces todo vector unitario provoca que exista:
\[
        \boxed{D_uf(x_0,y_0)=\nabla f(x_0,y_0)\frac{\vec{u}}{\hat{u}}}
\]
\subsection{Plano Tangente}
 Dada una función como \(z = f(x,y)\), podemos calcular el plano tangente a un punto \(P(x_0,y_0)\) usando la misma expresión que al calcular la recta tangente en un punto:
\[
        z- f(x_0,y_0) = \Big( \frac{\partial f(x_0,y_0)}{\partial x}, \frac{\partial f(x_0,y_0)}{\partial y}\Big) + (x-x_0, y-y_0)
\]
\[
        \boxed{z- f(x_0,y_0) = \frac{\partial f(x_0,y_0)}{\partial x}(x-x_0)+ \frac{\partial f(x_0,y_0)}{\partial y}(y-y_0)}
\]
 \underline{El plano tangente} a la superficie \(f(x,y)\) en ese punto generará un plano de vector normal:
\[
        \boxed{\vec{u} = \Big(\frac{\partial f(x_0,y_0)}{\partial x},\frac{\partial f(x_0,y_0)}{\partial y},-1\Big)}
\]
\subsection{Extremos Relativos}
 Calculamos las derivadas parciales de primer orden de la función y obtenemos con que valores ambas se anulan:
\[
        \frac{\partial f(x,y)}{\partial x} = 0 \hspace{0.75cm},\hspace{0.75cm} \frac{\partial f(x,y)}{\partial y} = 0
\]
 De aquí obtendremos un conjunto \(\phi = \left \{ \left.  x_0, y_0, ... x_n, y_n\right \} \right.\)\par  Tras esto construiremos una matriz Hessiana, formada por las derivadas parciales de segundo orden, y calcularemos su determinante:
\[\boxed{HF(x,y) = \begin{pmatrix}
                        \frac{\partial f(x,y)}{\partial^2 x}           & \frac{\partial f(x,y)}{\partial x \partial y} \\
                        \frac{\partial f(x,y)}{ \partial y \partial x} & \frac{\partial f(x,y)}{\partial^2 y}
                \end{pmatrix}}
\]
\[
        |HF(x,y)| =  \frac{\partial f(x,y)}{\partial^2 x} \frac{\partial f(x,y)}{\partial^2 y} - \frac{\partial f(x,y)}{\partial x \partial y}\frac{\partial f(x,y)}{ \partial y \partial x} = \Delta
\]
 Tras obtener este determinante, sustituye \(x\) e \(y\) por los valores obtenidos previamente. De esta forma llegaremos a 4 conclusiones:
\[
        \Delta
        \begin{cases}
                \Delta = 0 \text{\hspace{1cm}No hay información suficiente para indicar si es un Punto Crítico}
                \\
                \Delta \neq 0
                \begin{cases}
                        \Delta < 0  \text{\hspace{1cm}Punto de Silla}
                        \\
                        \Delta > 0
                        \begin{cases}
                                \frac{\partial f(x,y)}{\partial^2 x} < 0  \text{\hspace{1cm}Es un máximo relativo}
                                \\
                                \frac{\partial f(x,y)}{\partial^2 x} > 0  \text{\hspace{1cm}Es un mínimo relativo}
                        \end{cases}
                \end{cases}
        \end{cases}
\]